%q% Based on generic-ornate-15min-45min.en.tex by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
% Ilari Nieminen, 2007. No rights reserved.
% http://www.tcs.hut.fi/Studies/T-79.4001/
% T-79.4001 Seminar on Theoretical Computer Science

% Original copyright notice:

% http://www.lirmm.fr/~fiorio/AlgorithmSty/ (Place algorithm2e.sty in your working directory)

\documentclass{beamer}
\usepackage[]{algorithm2e}

% A few keywords to use in pseudocode
% You should also probably read the algorithm2e -documentation more than I did.

%\SetKw{Send}{send}
%\SetKw{To}{to}
%\SetKw{Othera}{other}
%\SetKw{Become}{become}

\mode<presentation>
{
\usetheme{Copenhagen}% Beamer theme v 3.0
%\usetheme{Berkeley}% Beamer theme v 3.0
\usecolortheme{lily}
   \setbeamercovered{transparent}
   \definecolor{beamer@tkkblue}{HTML}{0041AD}
   \setbeamercolor{structure}{fg=beamer@tkkblue}
}

\usepackage[T1]{fontenc} % bedre orddeling og ofte påkrævet at
\usepackage[utf8]{inputenc} % eller utf8 eller ansinew eller ...
\usepackage[english, danish]{babel} %direktiv til at bruge det danske sprog

\renewcommand\danishhyphenmins{22} % bedre orddeling
\addto\captionsdanish{
\renewcommand\contentsname{Indholdsfortegnelse}
\renewcommand\appendixname{Appendix}
}
\selectlanguage{danish}

\title
{Timed PyCSP}
\subtitle
{Specialeforsvar}
\author
{Simon Bognolo}
\date
{05.07.2010}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Outline}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Outline}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Indledning}
\subsection{Motivation}
\begin{frame}
  \frametitle{Tid}
  \begin{itemize}
\item Tid er en fundamental egenskab ved universet.
\item og derfor vil tid være relevant når der skal laves programmer, der skal interagere med, eller simulere den virkelige verden.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PyCSP}
  \begin{itemize}
\item Skrevet i Python, der er let at anvende
\item CSP  gør det let at repræsentere samtidighed og desuden kræver eksplicit udveksling af data frem for at benytte
delte datastrukturer.
\item Vi bruger kun greenlets versionen, da denne har en scheduler.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Mål}
\begin{frame}
  \frametitle{Praktisk anvendelig implementering af tid i CSP}
  \begin{itemize}
	\item 
	\item Let at anvende
	\item Brugbart
	\item mindre kode og mindre tid på håndteringen af tid
	\item Løsningen skal skal stå for håndtering af tilstande tilknyttet tid, som ikke direkter er relateret til problemet
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{PyCSP}
\subsection{Kort overblik}
\begin{frame}		
  \frametitle{Kort overblik}
  \begin{itemize}
	\item Praktisk anvendelig implemetering af tid i CSP.
	\item Tidsmodeller.
	\item Greenlet er små bruger-tråde.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Scheduler}
\begin{frame}
  \frametitle{Gennemgang af Scheduler}
  \begin{itemize}
	\item Timers og dennes ændring til hob.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Tidsmodeller}
\begin{frame}
	\frametitle{Tre avendelsesområder}
	\begin{itemize}
		\item Diskret event simulering (DES)
		\item Realtids planlægning (RTP)
		\item interaktiv planlægning (IP)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{To tidsmodeller}
	\begin{enumerate}
		\item Diskret tid
		\begin{itemize}
			\item Drives af begivenheder
			\item variable tidsskridt
			\item Har et starttidspunkt
 		\end{itemize}
		\item Real tid
		\begin{itemize}
			\item Drives af tiden selv
			\item Faste tidsskridt
			\item Kan have et starttidspunkt
			\item Kan have en deadline.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}


\subsection{Diskret}
\begin{frame}
  \frametitle{Blandede noter}
  \begin{itemize}
    
    \item Sætte begrænsning på kommunikation ifh. til tid.
    \item MOTIVATION!
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{DES}
\begin{frame}
  \frametitle{Eksempel}
  \begin{itemize}   
    \item Eksempel (se nedenfor)
	
    \item MOTIVATION!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Scheduler}
  \begin{itemize}   
\item Design	
    \item Now
\item Wait
\item Scheduler
\item plotter
\item køer. ikke muh.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{RTP}
\begin{frame}
  \frametitle{Eksempel}
  \begin{itemize}   
    \item GRIS , GUI	
    \item MOTIVATION!
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{RTP}
\begin{frame}
  \frametitle{Teknologi}
  \begin{itemize}   
    \item Sched	
    \item process
	\item kanaler -> ANYTOANY
	\item Alternation
	\item prioritetsnedarvning
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Resultater}
\subsection{DES - bank2 eksempel}
\begin{frame}
  \frametitle{Kode sammenligning}
  \begin{itemize}
    \item .
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tabeller}
  \begin{itemize}
    \item .
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Figurer?}
  \begin{itemize}
    \item .
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RTP}
\begin{frame}
  \frametitle{Tabeller fra gris}
  \begin{itemize}
    \item .
  \end{itemize}
\end{frame}


\section*{Vi mangler at snakke om:}
\begin{frame}
  \frametitle{Blandede noter}
  \begin{itemize}
    \item Barrierer
	\item shared memory
  \end{itemize}
\end{frame}



\section*{Noter fra tavlen}
\begin{frame}
  \frametitle{Blandede noter}
  \begin{itemize}
    \item Håndtering af tilstande, som ikke direkter er relateret til problemet.
    \item Sætte begrænsning på kommunikation ifh. til tid.
    \item MOTIVATION!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Anvendelse}
  \begin{itemize}
	\item MIG
	\item GRISE
	\item Fabrik
	\item Trafik
	\item vejr, hav forudsigelser mv,
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{TID}
  \begin{itemize}
	\item Forventet mål 3-5 min
	\item Tidsmodel
	\item DES 10 min.
	\item RTP 5 min.
	\item Finale 5 min.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


