
\section{Design og implementering}
%\inline{Beskrivelse af design med udgangspunkt i eksemplet}
For at designe en implementering af simulering i diskret tid i \pycsp, skal vi foretage en række ændringer i forhold til den nuværende implementering. Specifikt skal vi ændre på planlægningen og eksekveringen af processer, hvortil vi har brug for at kunne repræsentere en diskret tidsmodel. Vi vil i dette afsnit gennemgå de relevante problemstillinger og løsningsmodeller samt give et overblik over, hvordan vi har valgt at implementere ændringerne rent praktisk i koden. 


\subsection{Kodestruktur}  
Efter i kapitel \ref{chap:csp} at have valgt at udvide \emph{greenlets}"-versionen, skal vi vælge hvordan vi ønsker at videreudvikle koden. Vi forventer at genbruge store dele af koden fra \emph{greenlets}"-versionen, og kun foretage udvidelser på enkelte afgrænsede områder. Desuden ønsker vi at isolere vores ændringer fra den originale \emph{greenlets}"-version. Med denne isolation forventer vi, at hvis/når der sker tilrettelser af \emph{greenlets}"-versionen af \pycsp, vil man ikke skulle foretage de samme tilrettelser i vores version. 
Isolationen mellem de to versioner skal opnås via nedarvning, således at det fra en brugers synsvinkel ser ud til, at vores version er fuldstændigt sepereret fra \emph{greenlets}"-versionen.

Hver af de tre versioner har sin egen mappe i \pycsp og i hver af disse findes en tilhørende \code{\_\_init\_\_.py} fil, der fungerer som et manifest for den givne version. Vi opretter vores egen version kaldet \emph{simulation} og opretter også en tilhørende mappe på samme niveau som de andre versioner og med sin egen manifestfil. Manifestfilen kan nu bruges til at udvælge de funktioner, der skal tages direkte fra \emph{greenlets}-versionen, og hvilke funktioner, der skal udvides og som derfor vil ligge i den nye mappe.

\begin{lstlisting}[float=hbtp,label=fig:init,caption=Uddrag af \code{\_\_init\_\_.py} for simulationsversionen.]
from guard import Timeout, Skip
from pycsp.greenlets.alternation import choice
from alternation import Alternation
from pycsp.greenlets.channel import ChannelPoisonException, ChannelRetireException
\end{lstlisting}

I \cref{fig:init} kan man se, at funktionerne \code{choice}, \code{ChannelPoisonException} og \code{ChannelRetireException} alle bliver hentet fra \emph{greenlets}"-versionen, mens funktionerne \code{Timeout, Skip} og \code{Alternation} bliver importeret fra samme mappe og derfor er modificerede versioner. For slutbrugeren  vil dette dog ikke være synligt, og han vil blot se \emph{simulation}"-versionen som en selvstændig version på lige fod med de andre tre versioner.

\subsection{\code{Scheduler}-klassen}
\label{sec:scheduler}
Med valget af \code{greenlets}"-versionen som grundversion, og med henblik på at hovedparten af vores ændringer vil være i \sched en, vil vi kort gennemgå dele af klassen \code{Scheduler}.

\begin{lstlisting}[firstnumber=132,stepnumber=5,numbers=left, float, label=fig:scheduling, caption=Uddrag af Scheduler.py i \emph{greenlets}versionen.]
    def getInstance(cls, *args, **kargs):
        '''Static method to have a reference to **THE UNIQUE** instance'''
        if cls.__instance is None:
            # (Some exception may be thrown...)
            # Initialize **the unique** instance
            cls.__instance = object.__new__(cls)

            # Initialize members for scheduler
            cls.__instance.new = []
            cls.__instance.next = []
            cls.__instance.current = None
            cls.__instance.greenlet = greenlet.getcurrent()

            # Timer specific  value = (activation time, process)
            # On update we do a sort based on the activation time
            cls.__instance.timers = []

            # Io specific
            cls.__instance.cond = threading.Condition()
            cls.__instance.blocking = 0
\end{lstlisting}

 I \cref{fig:scheduling} ses et uddrag af initialiseringskoden, der er interessant, fordi det er her alle de interne datastrukturer oprettes. Man kan her se de tre lister af processer, som \sched en har til rådighed til at varetage processkifte. 
 \begin{list}
 \tightlist 
 \item \code{new}: Initieres på linje 140 og består af processer, som lige er blevet planlagt for første gang. Nye processer kan ankomme til listen \code{new} via funktionerne \code{Parallel, Sequence} og \code{Spawn}.
 \item \code{next}: Initieres på linje 141 og indeholder de processer, der er klar til at blive kørt, og som har været kørt på et tidligere tidspunkt. Et eksempel kunne være en proces, der har stoppet sin kørsel for at vente på kommunikation. Processen vil blive placeret i denne liste, når kommunikationen er overstået. 
 \item \code{timers}: Initieres på linje 147 og indeholder de processer, der har tilknyttet en timeout. De skal først planlægges på et senere tidspunkt og venter dermed blot. Hvert element i listen består både af processen samt et tidsstempel for hvornår processen skal genaktiveres. 
 \item \code{blocking}: Initieres på linje 151 og er en variabel. Processer, der venter på IO-operationer, er ikke klar til at blive planlagt, men heller ikke afsluttet. \Sched en kan derfor ikke planlægge dem, men holder styr på antallet af ventende processer vha. denne variabel. Dette bruges bla. for at kunne afgøre om \sched en har planlagt alle processer.
\end{list}

Når \sched en er startet, gennemløber den alle tre lister gentagne gange, indtil de alle er tomme, og der ikke er nogle processer, der er blokeret. Dette betyder at der ikke længere kan komme nye processer til der ønsker at blive lagt på \sched en, og dermed kan den afslutte.

For at markere at vi ikke kun skal  planlægge rækkefølgen
af processerne, men også styre tiden, har vi lavet en
\code{Simulation}"-klasse, der arver fra \code{Scheduler}"-klassen. Alle ændringer
vi skal foretage for at kunne planlægge processer under hensyntagen til tid, vil således være indkapslet i denne klasse. 
Dette har yderligere den fordel, at man tydeligt kan se at alle klasserne i \code{simulation}-versionen arver en \sched~ fra \code{Simulation} og
ikke en \sched \xspace fra \code{greenlets}-versionen.

\subsection{Tid} \label{sec:tid}
For at kunne planlægge begivenheder i \des kræves det at alle processer og \sched en har en global forståelse af tid.  Det er derfor en af hjørnestenene i implementeringen af \des, hvordan tid introduceres til \pycsp.  
Begrebet tid er ikke en del af \csp, men er alligevel blevet introduceret i \pycsp, for  at  kunne tilknytte en timeout til en \code{alternation}. Vi ønsker
at videreudvikle denne struktur til at håndtere tid generelt for alle
processer, og til at fungere med vores tidsmodel, modsat den eksisterende
løsning, hvor \code{time}-modulet benyttes.
 
\CRef{Timeout} viser et eksempel på brugen af tid i det eksisterende \pycsp, hvor en \code{alternation} er villig
til at læse fra kanalenden \code{Cin} i 0,5 sekunder. Hvis ikke der
er modtaget en besked indenfor 0,5 sekunder, accepteres dens \code{timeout-guard},
og processen fortsætter sin kørsel uden at have læst fra kanalen.

\begin{lstlisting}[float=hbtp, 
label=Timeout,caption=Timeout i Alternation (fra dokumentationen til PyCSP)]
Alternation([{Timeout(seconds=0.5):None}, 
             {Cin:None}]).select()
\end{lstlisting}

Fra en brugers synsvinkel repræsenteres tiden internt i \pycsp som realtid, men dette er ikke korrekt. Helt generelt kan computere ikke håndtere kontinuerlige begreber, som realtid er, og \code{time}-modulet, der står for håndtering af tid i Python og dermed \pycsp, kan derfor ikke give brugeren mulighed for at benytte realtid. 

 I stedet tilbyder \code{time}-modulet det, vi vil kalde ``pseudo realtid'', der minder om realtid, men på en række områder afviger fra denne. Den største forskel mellem realtid og pseudo realtid er, at i computere kan tiden ikke være kontinuerlig, men må nødvendigvis være diskritiseret, og som oftest i et fast lille tidsskridt. Vi skal med vores diskrete tidsmodel derfor ikke foretage en konvertering fra kontinuerlig til diskret tid, men i stedet skal foretage en konvertering fra en diskret tidsmodel. hvor tiden stiger med et fast tidsskridt, til en diskret tidsmodel, hvor tiden stiger med variable tidsskridt. Vi skal desuden ændre fremskrivningen af tiden så den  drives af begivenheder og ikke af et eksternt modul, som i pseudo realtid. \fxnote{Kan vi ryste noget ud med hvorfor det er godt vi ikke skal gå fra kontinuerlig til diskret tid?}
 
 
\subsubsection{Sammenhæng mellem tidsintervaller i realtid og diskret tid}
Da man i \code{time}-modulet har et fast tidsskridt, og
realtiden også er inddelt i faste størrelser
som eks. sekunder, kan man med \code{time}-modulet måle tidsintervaller, der
korresponderer med realtiden. I \des findes der ikke en
sammenhæng til  realtiden, da tiden blot er et tal, der starter som 0, og stiger
i arbitrære tidskridt. Når tiden i \des på denne måde er afkoblet
en relation til realtid, giver det ikke mening at have elementer i simuleringen, der er afhængige af realtid. 
I \pycsp kan man planlægge en timeout til at ske om f.eks. 5 sekunder. I \des findes sekunder som
begreb ikke, men man  angiver i stedet, at når tiden er talt op med 5 tidsskridt, skal
begivenheden ske. Der findes dog ikke en total afkobling mellem tiden i \des og realtiden, for givet et konkret problem, der skal modelleres i \des, vil der altid være en sammenhæng mellem tiderne. Men da denne sammenhæng ikke er fast, skal den defineres eksplicit af brugeren, som f.eks at 5 sekunder i problemet defineres som en stigning i tiden med f.eks 5, 0,5 eller 0,05 i simuleringsmodellen.

Når tiden i \des er uafhængig af realtiden, er der ingen grund til at bruge en kompleks model af tiden, og vi har derfor valgt at repræsentere tiden som et positivt tal, der findes internt i \sched en. Dermed findes der kun en version af tiden, da  \sched en er en singelton. For processer, der ønsker at kende tiden, har vi
introduceret funktionen \code{Now}, der returnerer tiden fra \sched en, når funktionen kaldes. En fordel ved brugen af funktionen \code{Now} som en wrapperfunktion til at bede om tiden i forhold til den eksisterende kode, der direkte kalder \code{time}-modulet, er, at vi frigøres fra en konkret implementering af tid. For fremtiden er det kun funktionen \code{Now}, der skal omskrives, for at hele systemet bruger en anden implementering tid.

I den eksisterende kode har det ikke været tiltænkt, at man ønskede at udskifte implementeringen af tiden, vi skal derfor ændre de steder, hvor \code{time}"-modulet er refereret. Heldigvis bruges \code{time}-modulet kun ved udvælgelse af processer fra \code{timers}-listen (\cref{fig:green:timer}). 
\begin{figure}[hbtp]
\begin{minipage}[c]{\linewidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=204, label=fig:green:timer, caption=Udvælgelse af proces fra listen timers (fra scheduling.py)]
if self.timers and self.timers[0][0] < time.time():
  _,self.current = self.timers.pop(0)
  self.current.greenlet.switch()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{\linewidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=124, label=fig:sim:timer, caption=Udvælgelse af proces fra listen timers (fra simulation.py)]
if self.timers and self.timers[0][0] <= Now():
  assert self.timers[0][0] == Now()
  _,self.current = heapq.heappop(self.timers)
  self.current.greenlet.switch()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{figure}
Her sammenlignes på linje 204 tidsværdi for den første proces i \code{timers} med det nuværende tidspunkt givet af \code{time}-modulet.
Hvis det nuværende tidspunkt er større end værdien i \code{timers}, udvælges denne proces til at køre næste gang og fjernes fra listen.
For at planlægge begivenheder præcist, skal processerne kunne eksekveres på et specifikt tidspunkt. Dermed har  \sched en i \code{simulations}-versionen behov for at kunne  styre aktiveringen af processerne på et finere niveau end, hvad der er muligt med \code{greenlets}"-versionen.  
I \code{simulation}"-versionen har vi fuld kontrol over tiden, da  den står stille, mens processerne eksekveres, hvorfor dette ikke er et problem.
Vi  tilføjer den begrænsning, at tiden skal være præcist det, der er angivet i \code{timers}, før processen skal aktiveres, og ikke kun større, som angivet i \code{greenlets}-versionen. \CRef{fig:sim:timer} viser udvælgelsen af en proces fra \code{timers} i \code{simulerings}-versionen ved brug af \code{Now}-funktionen, hvor tidspunktet skal være præcist det som processen har angivet.

\subsubsection{Fremskrivning af tid}
I pseudo realtid drives tiden frem af et eksternt modul for at efterligne realtid, der kontinuerligt stiger. I pseudo realtid fremskrives tiden derfor uafhængigt af processernes tilstand og derfor vil et program der med korte mellemrum beder om tiden, få et stigende tidspunkt. I \des  skal tiden i modsætning til realtid stå stille, når processerne er aktive, og kun i forbindelse med en planlagt begivenhed skal tiden drives frem til tidspunktet for denne begivenhed.

\fxnote*{skriv tegning}{Vi kan demonstrere, hvordan den kontinuerlige tid har indflydelse på  \pycsp med et eksempel}. Proces 1 har startet en ny tråd via \code{io-decoratoren} og er derfor blokeret. Proces 2 står i en \code{alternation} med en \code{timeout-guard}. Uafhængigt af den tid, det tager proces 1 at komme ud fra sit blokerede kald, skal proces 2 vide hvornår dens timeout er indtrådt. Dette er implementeret i \code{greenlets}-versionen i \cref{fig:blocking_sleep} på linjerne 242 til 251. Her startes en separat tråd, der vil signalere til \sched en, når tiden for næste begivenhed i \code{timers} listen indtræffer. \Sched en kan nu nøjes med at vente på et signal, som vil komme fra enten en blokeret proces eller den nyoprettede tråd.

Når tiden i \des ikke er drevet af en eksternt modul, er nødvendigheden af en ekstra tråd til  håndtering af tid irrelevant. Først når alle begivenheder til et tidsskridt er eksekveret, skal tiden i \des tælles op. Dette betyder i vores konkrete eksempel, at  så længe proces 1 er blokeret, står tiden stille, og  \sched en venter på dem. Vi kan ikke tælle tiden op, blot fordi nogle processer er blokeret af \code{io-decoratoren}, ligesom vi ikke kan tælle tiden op, så længe der er processer der er aktive. %blot mens nogle processer eksekvere en anden tilfældig funktion.

Først når alle processer venter i enten \code{timers} listen eller på kommunikation, kan der ikke ske flere begivenheder og tiden fremskrives. 
I dette tilfælde  kan \sched en finde tidspunktet for den begivenhed, der ligger tættest på det nuværende tidspunkt,  og springe frem til denne begivenhed. Dette er implementeret i \cref{fig:sim_sleep}.
\begin{figure}[hbtp]
\begin{minipage}[c]{\linewidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=239, label=fig:blocking_sleep, caption=Uddrag af \sched en i \code{Scheduler}]
self.cond.acquire()
if not (self.next or self.new):
    # Waiting on blocking processes or all processes have finished!
    if self.timers:
        # Set timer to lowest activation time
        seconds = self.timers[0][0] - time.time()
        if seconds > 0:
            t = threading.Timer(seconds, self.timer_notify)
            # We don't worry about cancelling, since it makes no 
            # difference if timer_notify is called one more time.
            t.start()
            # Now go to sleep
            self.cond.wait()
    elif self.blocking > 0:
        # Now go to sleep
        self.cond.wait()
    else:
        # Execution finished!
        self.cond.release()
        return
self.cond.release()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{\linewidth}
\begin{lstlisting}[firstnumber=158, label=fig:sim_sleep, caption= Uddrag af \sched en i \code{Simulation}]
self.cond.acquire()
if not (self.next or self.new):
  # Waiting on blocking processes
  if self.blocking > 0:
    # Now go to sleep
    self.cond.wait()
  #If there exist only processes in timers we can increment
  elif  not (self.next or self.new or self.blocking): 
      if self.timers:
          # inc timer to lowest activation time
          self._t = self.timers[0][0]
      else:
          # Execution finished!
          self.cond.release()
          return
self.cond.release()  
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{figure}


\subsubsection{Timeout} 
I \pycsp findes der, som nævnt i \autoref{chap:csp} en \code{alternation}, hvor brugeren har mulighed for at tilknytte to specielle guards. Den ene er en SKIP-guard, der giver mulighed for at kommunikere, hvis kanalen er klar, og ellers fortsætte uden at kommunikere. Den anden er timeout-guarden, der udvider SKIP-guarden, så man venter på kommunikation i en given periode, hvorefter man tager SKIP-guarden. 
Når \des indføres, ændres tiden, så timeout-guarden opererer på tidsskridt fremfor en tidsperiode. Vi går derved fra en situation hvor en timeout-guard f.eks. er villig til at vente i fem sekunder, til en situation hvor den er villig til at vente i 5 tidsskridt. Denne ændring virker umiddelbart simpel, men introducerer et problem i forhold til hvornår timeout-guarden vælges: En proces kan nu ønske at kommunikere i indeværende tidsskridt, men ikke i det efterfølgende. Vi kan dog ikke i tidsskridtet evaluere om kommunikation er muligt. Dette skyldes, at tiden står stille, mens processerne er aktive, så selvom kommunikation ikke er muligt på ét tidspunkt i tidsskridtet, så kan en efterfølgende begivenhed i samme tidsskridt muliggøre kommunikation.


En løsningsmodel på denne problemstilling kunne være at lade processer i timeout-guards vente helt frem til næste tidsskridt, og så her lade dem vælge SKIP-guarden. Dette efterfølgende tidsskridt kan enten være et ekstra skridt, vi introducerer specifikt for at håndtere disse timeout-guards, eller det kan være det næste tidsskridt, hvortil der er planlagt en begivenhed. 
Såfremt vi introducerer et kunstigt tidsskridt, skal dette specificeres i definitionen af timeout-guarden. Uanset hvor lille et tidsskridt vi specificerer, kan vi ikke garantere, at der ikke efterfølgende i samme tidsskridt vil blive planlagt en begivenhed, der skal indtræffe mellem indeværende tidsskridt og det kunstige tidsskridt, vi specificerede i timeout-guarden. Herved er der risiko for, at rækkefølgen af begivenheder, der skal udføres, bliver ændret, hvilket er uacceptabelt. 
Alternativt kan man vælge at lade tiden springe til den næste begivenhed, der er planlagt, og der som det første vælge SKIP-guarden. Her vil man ikke risikere at ændre på rækkefølgen, men derimod at springe for langt frem i tiden. Dette kan være et problem, hvis en proces, der tager en SKIP-guard, efterfølgende planlægger en begivenhed.
Begge muligheder har grundlæggende den svaghed, at oprindeligt ønskede man kun at kommunikere i det indeværende tidsskridt og ikke i hverken et vilkårligt lille tidsrum eller i et tilfældigt tidsrum frem til en efterfølgende begivenhed.

En sidste løsningsmodel er at vente til lige før, tiden tælles op, og der kalde de ventende processers SKIP-guards. 
For at kunne adskille hvilke processer, der har en begivenhed til et tidsskridt, og hvilke, der venter på kommunikation, kan vi \fxnote*{illustration}{benytte os af edge-triggering} til at dele hvert tidsskridt op i to grupper, henholdsvis wake-first og wake-last.
I wake-first-gruppen udføres de processer, der har tilknyttet en begivenhed til det givne tidsskridt, mens man i  wake-last-gruppen aktiverer SKIP-guarden for de processer, der venter på en timeout.

Edge-triggering er den bedste løsningsmodel af de beskrevne, da man her har mulighed for at udføre alle begivenheder, som måske resulterer i kommunikation, og først derefter aktivere SKIP-guards for de processer, der har en timeout til samme tidsskridt. Ulempen ved denne metode er at det kræver en mere kompleks implementering, da der nu findes to seperate måder at vente for hhv. begivenheder og timeouts.

\subsection{Funktionen \code{Wait}}\label{sec:Wait}
Vi har valgt at anskue planlægningen af en begivenhed til et bestemt tidspunkt, sådan at den proces der skal udføre begivenheden venter indtil tiden for begivnheden er nået, og først her begynde udførslen. Dette vil i praksis være det samme som en planlægning til tidspunktet men det letter implementeringen da vi ikke behøver nogen viden om specifikke begivenheder i vores \sched. 

\begin{lstlisting}[firstnumber=11 , stepnumber=2, numbers=left,float=hbtp, label=fig:simpy:yield, caption= Et yield i \simpy (taget fra Bank05.py i eksemplet fra \simpy)] 
def visit(self,timeInBank): 
  print now(), self.name," Here I am" 
  yield hold,self,timeInBank print now()
  self.name," I must leave" 
\end{lstlisting}
I programmeringssproget \simpy benytter man også denne metode med at lade en proces vente. Dette gøres ved at
foretage kaldet \code{yield}, som sørger for, at processen ikke
fortsætter, før et defineret tidsrum er gået. \CRef{fig:simpy:yield} viser, at en kunde er ankommet til banken, hvorefter kunden printer tiden, foretager et \code{yield}, printer tiden igen og afslutter.  Når processen har kaldt \code{yield}, er tiden steget med værdien af \code{timeInBank}. Grunden til at \simpy kan bruge \code{yield}, der er indbygget i Python og at dette kald afgiver kontrol over processen i et tidsrum, knytter sig til deres implementering af \simpy, hvor de bruger \code{corutine} som underliggende teknologi. Som standard kan  \code{corutine} afgive kontrollen med en proces via \code{yield}, og \simpy behøver derfor kun at sikre, at tiden er talt tilstrækkeligt op, før de returnerer til processen.

 Vi ønsker i \pycsp at have en lignende mulighed for at lade en proces vente. Med \code{greenlet}-modulet af brugertråde kan vi ikke bruge \code{yield}, da denne er specifik for \code{co-rutines}, men funktionaliteten er allerede delvist introduceret via \code{timeout} til \code{alternation} i \emph{greenlets}-versionen af \pycsp. Vi kan derfor bygge videre på denne funktionalitet med funktionen \code{Wait}, der fungerer som timeout, men som kan kaldes af processerne på et vilkårligt tidspunkt.

\begin{lstlisting}[firstnumber=20,float=hbtp, label=fig:wait, caption=Wait i \code{simulering}-versionen.] 
def Wait(seconds):
  Simulation().timer_wait(Simulation().current, seconds)
  t = Now()+seconds
  while Now()<t:
    p = Simulation().getNext() 
    p.greenlet.switch()
\end{lstlisting}

Funktionen \code{Wait} står for at kalde den interne funktion, der er lavet til timeouts, kaldet timer\_wait, hvorved processen lægges i \code{timers}-listen, og herefter sørge for først at returnere, når tiden er steget til det krævede. \code{Wait} er reelt det eneste værktøj, der skal til for at vente, og dermed planlægge begivenheder ud i fremtiden, og vi har på nuværenede tidspunkt en simpel \des, der kører i realtid. 

\subsection{Timers}  
I \pycsp bruges listen \code{timers} til at placere processer, der venter på en timeout i \code{alternation}. Dette er en niche feature ved \pycsp, som  sjældent bruges, og hvor der sjældent er samlet mange processer på en gang. 
I \cref{sec:Wait} beskriver vi hvordan processer, der ønsker at vente lægges på \code{timers}-listen, og i \cref{sec:tid} beskriver vi, hvordan \sched en kun tæller tiden op, når ingen processer kan foretage sig mere i et givent tidsskridt. Når tiden tælles op, vil  alle processer enten vente på kommunikation eller befinde sig i listen \code{timers}. De processer, der venter i en \code{alternation} og har tilknyttet en timeout, ligger begge steder. Gennemsnitslængden af listen vil derfor stige voldsomt og i vores version og dermed ændres kravene til hvilken  datastruktur der er bedst egnet. 
Med en kort, sjældent brugt liste vil omkostningerne til oprettelse og vedligeholdelse af en avanceret datastruktur være større end fordelene. Til vores skemaplanlægning  vil en min"-hob være det åbenlyse valg, da  man kan  indsætte elementer i konstant tid og fjerne det mindste element i $O(log\ n)$. Skemaplanlægning er specifikt nævnt i introduktionen til Pythons implementering\footnote{\url{http://docs.python.org/dev/3.0/library/heapq.html}} som eksempel på anvendelsesmulighederne for en hob. 

Da implementeringen af en hob allerede findes i Python i modulet \code{heapq}, som er effektivt implementeret i C, vælger vi at bruge denne. Den eneste handling,
der ikke er implementeret som standard, er fjernelsen af et arbitrært element fra hoben. Dette sker i den eksisterende løsning, når en proces
aktiverer et andet valg i \code{alternation} end timeout. I dette tilfælde skal
processen ikke vente på sin timeout, og derfor skal elementet fjernes fra \code{timers} listen. Her må man, som i
en normal liste, lave en lineær søgning i hoben og derefter genoprette
hob"-egenskaben i listen. Det vil dog ikke tage længere tid, da fjernelse af en timeout i \emph{greenlets}"-versionen på nuværende
tidspunkt bruger en lineær søgning, til at finde elementet der skal
fjernes, og genoprettelsen af hob"-egenskaben også kan gøres i lineær tid.

Det kræver ikke meget omskrivning for at konvertere en liste til en hob, hvilket ses ved at sammenligne \cref{fig:green:timer} linje 205 med \cref{fig:sim:timer} linje 126. 

\subsection{Annekteret kode fra \simpy.}
I vores implementering er der en del overlap med \simpy, da det har været en inspirationskilde til hvordan et simuleringssprog kan udvikles i Python. En del af arbejdet med \simpy har vi kunne bruge direkte i vore implementering efter devisen om ikke at genskrive eksisterende god kode. \simpy har en \code{Monitor}-klasse, der kan benyttes til dataindsamling, bearbejdning og visualisering. Denne klasse har vi i stor udstrækning genbrugt. Den fungerer ved at gemme en liste af tid/værdi par. Dermed kan man efter endt simulering, analysere  hvordan værdierne har ændret sig over tid. Klassen \code{Monitor} kan bruges direkte af brugere, hvor de selv  står for at at gemme værdier på passende tidspunkter igennem kørslen af programmet. Man ønsker tit at kende længden af en kø, der som oftest er implementeret via en liste. Vi har derfor lavet vores egen liste der kan indeholde en \code{Monitor}. Når længden af listen ændres, gemmes længden af listen i en montor til brug for senere analyse, uden brugeren selv skal stå det. Alternativt kan man lave en separat proces, hvis eneste formål er med en given frekvens at gemme listens længde. Fordelen ved denne løsning er at intervallet er jævnt fordelt, og man derfor lettere kan foretage tidsspecifik statistik.
